---
aid: 9025
zid: 593748
title: "关于造房子的事情"
author: isdily
date: 2015-05-27 18:09:32+07:00
lastmod: 2015-06-09 18:09:00+07:00
---

isdily 于 2015-5-27 18:09:32 发表了：

引自《光荣与梦想》

战后出现的房荒问题，是直接由于婴孩出生多和“我们要回家”运动所带来的迅速复员所引起的。
1945
年
12
月，陆军一个月复员近
100
万人，海军又有
25
万人，复员军人如此之多，简直是无法容纳。美国最低限度要有
500
万户房子，而且要马上解决。很显然要求建筑业解决是不可能的。战时管制刚取消，劳动力和物资就立即用到工业建设上去了。从战胜日本到圣诞节这段期间，破土动工的房子只有
3.7
万幢。杜鲁门总统要求国会通过法令，规定房屋最高限价和授权他将全国建筑物资的半数用在营建廉价房子上去
(
每幢
1
万元或不到
1
万元
)
。建筑业派出得力的说客到国会游说，使法案无法通过。但参议院同意将
7.5
万所战时临时建筑物，转给复员军人们使用。政府也将一些集体宿舍改装修建，安置了
1.1
万户新婚士兵，到了冬风日益凛冽，又有
1.4
万户挤进了腾出来的陆军营房。但这只是杯水车薪而已。还有百万多户是和别人挤住在一起。在寒风刺骨的明尼阿波利斯市，有一对夫妇带着他们战时出生的婴孩，在汽车里过了七个晚上。亚特兰大市有一个公寓登了个出租广告，要租的竟达
2000
人。这个市的头面人物为此不安，出钱给复员军人买了
100
部活动住房拖车。不论大小城市，都可以见到这些拖车密集成群，校园里面尤其如此。密苏里州大学在校园内挨家挨户去进行调查，把一切能腾出来的地方，都留给密苏里的学生住，并去函别州对申请入学的学生说：尽管他们具备入学条件，但没有房子容纳他们。北达科他州的复员军人则把粮仓改为住宅。本尼·古德曼的乐队为克利夫兰市义务演出，请听众们把房间让出来出租。尽管这样，房子还是远远不够。大家都说房东们冷漠无情，莫尔丁对此至为愤慨——他的愤懑继续是他的一代的情绪的指标。他在一幅漫画中发泄他的感情，画了一对复员军人夫妇带着一个女儿和一个肥胖的声势汹汹的女房东争论。门口有一块牌子上面写道，“有房出租，不收孩子和狗。”那个女房东说：“看来你们这些当兵的就是不了解我们的困难。”

房荒闹得最厉害时，任何一对无家可归的复员军人夫妇都有很多难堪的遭遇。他们的代言人中最惹人注目的是个牧童歌手出身的参议员格伦·泰勒。他是靠弹得一手好班卓琴，被爱达荷州人民选进参议院的。他带着他的妻儿和孩子，站在国会山上的石阶前，如泣如诉地唱道：

噢，让我有个家靠近国会大厅，

让孩子们在院子里可以玩耍
!

一两个房间、哪怕旧点也罢，

唉，我们总找不到地方安家
!

美国迫切需要来个十年规划，每年要建造
150
万户的居住面积，在此以前看来只好暂时靠帐篷解决了。尽管建筑工业游说国会的力量强大，可以阻挠政府的庞大计划的通过，但他们用那套一块一块砖的砌法来盖房子，价钱太贵，进度太慢，单靠他们是完成不了的。总得找个办法解决。到了
1949
年初，有些人就创造了在工厂预制构件的方法来解决这问题了。战时有人创造生产奇迹，而他们则是在和平时期创造生产奇迹。这个建筑行业的亨利·
J
·凯泽，就是新创建的莱维特父子公司。威廉·莱维特在长岛的纳索县里买了一块
1500 英亩
马铃薯地。从对战后生活的影响来说，这件事和杜蒙公司创制的七英寸电视机，和霍华德·艾肯在哈佛大学创制的第一部电子计算机，可说有同样重要意义。今天我们所谓郊区的概念，追溯起来，就是从这块土地开始的。有些人瞧不起这第一座莱维特镇。但他们无法理解当时搬进去的人是怎样感激满意的。莱维特不用出布告，也不花钱去搞广告，人们奔走相告，就已经够了。
1949
年
3
月
7
日

，他那并不华丽的营业部在寒风萧瑟的早上开门营业时，就有一千多对夫妇在那里排队。有些人已经等了四天四夜，喝点咖啡吃些炸油饼当饭。营业部的门一开，就像俄克拉何马州
1889
年抢购土地时的情景一样。那些现在称为“青年夫妇”的都你挤我拥，想争先在第一批以
6990
元的代价，买到一座有四个房间的房子。如果包括手续费、绿化和厨房电器设备在内，还不到
1
万元。

**莱维特盖房子，就像凯泽造船一样，是用生产线的流水作业进行的。第一批一下子就是**

**1.75
万家，每家都是同一个式样。一声号令，一排接一排的推土机就向前推进，红旗一挥，它们就拐弯。后面接踵而来的就负责铺上混凝土地面，跟着电工就来竖街灯柱，工人就来挂上路牌。接着，就把每个屋子地段划分好。一队队的汽车就在已经凝固的混凝土路面上滚滚而来。上午
8
时卸下预制的墙板，
9
时半卸下抽水马桶，
10
时卸下水池子和浴盆，
10
时
3
刻卸下灰泥板，
11**

**时卸下地板。就是这样流水作业。整个镇都没有一个手锯**，
莱维特公司的

木工用的都是电动用具。他们用喷漆枪喷墙，最初一批房子的所谓“颜色设计”，不过是两种深浅不同的颜色。按照他的计算，认为建一座可供两千户用的游泳池，占用的面积和一座网球场一样。于是他就下令建八个游泳池，取消所有网球场。一切都只能是一个模样。星期一规定为洗衣日，那天在
1.75
万个后院内，都挂满了洗好的衣服。但无论在任何情况下，都不能在星期天挂晒衣服。哪一家都不能搞木栅栏。草坪要定期修剪齐整。这一切都在合同上写清楚。甚至那些刚刚上市的新型的机械工具，也似乎配合着莱维特这个规划。每株树的距离都是
28
英尺
(
每家门前有两棵半树
)
，误差可以英寸计。行人道的石块略呈曲形，但角度也是划一的。哪些户要搞一些什么特点的话，那就只能在室内装饰和门铃的调子上想主意
(
虽然那时已有按铃或拉铃，但用的还是门铃
)
。建筑设计师们和社会学家们反感很大。在他们看来，这样的企业家是一个独裁者。但是买到莱维特式房子的人却没计较这点。过惯严格军事生活的复员军人，住过用波状铁皮搭成的活动房子或活动拖卡的妻子们，还记忆犹新，对他们说来，按照统一规格建造的房子，同样还是温暖的家。

比尔·莱维特一下子就成为神话般的人物，不管暴跳如雷的审美学家怎样指责，他还是个使人们有个住宅的保罗·布尼安。全国到处出现模仿他的人，他又带着他的人马，越过宾夕法尼亚州的州界，准备在特拉华河一块一直种着菠菜的八平方英里的地上动工。他的设计人员设计的市镇，具有
1100
条街，内有学校、教堂、棒球场、市政厅、工厂铁路支线、停车场、医生和牙医的诊所、蓄水池、商业中心区、火车站、报社、花园俱乐部，总之，具有一个拥有
7
万人的密度很高的城市所需要的一切，成为宾夕法尼亚州的第十个大城市。莱维特称这个第二莱维特镇是“美国规划得最完善的市镇”。当他谈及它时，声音也哑了。“当然能够用一种产品来满足无人能够解决的需要，是使我心情激动的，”他说，“但我不只是营造和出卖房子而已。坦白地说，我也想获得点声誉，这是人的天性。我想建一个我能以此为荣的市镇。”停了一会，他又说：“当然，要这样你得要大胆，你得要从大处去想。”

---

netmousexhxh 于 2015-5-27 18:12:14 发表了：

美国人的房子不讲究风水，省了很多事

---

lzy0702 于 2015-5-27 18:35:03 发表了：

看上去这个城离我这不远嘛，哪天去膜拜下

---

xuelindiao 于 2015-5-27 19:45:02 发表了：

工业的力量。五百废在 D 日要达到这样的标准，估计最大问题是人太少，穿太小

---

isdily 于 2015-5-27 20:07:24 发表了：

500 废 D 日肯定没这个能力，而之前说一年时间还没能解决山东移民住房问题也是明显扯淡。

500 废不需要达到美国这家公司这种水准，尤其这家公司给退伍军人是 4 个套间，而山东契约民估计一家子给一个房间就很不错了。绿化之类也不用考虑这么多，完全可以当地震后临时搭的活动板房看，考虑到地震灾区附近有时候施工机械不易进场，其实也是大量依靠人力完成的。

---

Scat 于 2015-5-27 22:07:25 发表了：

搞公租房，复转军人 5 年免租金，伤残终身免。

租比卖划算，因为卖完产权是住户的，现在技术落后，盖不了高楼，土地利用率低，房子质量也差，配套不完善，将来你想盖楼就得重新谈补偿。

租的话住户一样背着租金，一样得努力工作，租约可以作为有价证券直接从银行贴现，对经营方跟卖是一样的。

---

isdily 于 2015-5-28 00:10:16 发表了：

> Scat 发表于 2015-5-27 22:07
>
> 搞公租房，复转军人 5 年免租金，伤残终身免。
>
> 租比卖划算，因为卖完产权是住户的，现在技术落后，盖不了 ...

复转军人……

那不是 20 年后的事么？现在这些伏波军士兵起码是按士官培养的，除非伤残到没法上战场，否则必然是拿下全国才有指望退伍。

---

lzy0702 于 2015-5-28 02:07:00 发表了：

如此施工最大的问题是元老们缺少内燃机这个最重要的科技树。总不能让装甲兵总监白羽开着他那套蒸汽动力的装备来干这个吧？

---

isdily 于 2015-5-28 12:33:00 发表了：

> lzy0702 发表于 2015-5-28 02:07
>
> 如此施工最大的问题是元老们缺少内燃机这个最重要的科技树。总不能让装甲兵总监白羽开着他那套蒸汽动力的装 ...

装甲兵总监连修路都做过，而山东移民的安置的重要性不亚于修路，你说能不能拉去修房子？

更不要说他现在手头必然能有一票的蒸汽车子完成这个事情——从开发田独看，500 废早在发动机行动前 2 年就已经能年造上百台大型蒸汽机。

---

Brain1127 于 2015-5-28 12:49:17 发表了：

米国佬的这种房子是木头预制件搭建的。所以只需要平整路面，规划道路，事先计算好尺寸。

木头预制件你想逼死海林他们林业口元老么？

当然，大件也要吊车完成。

另外，拜米帝发达的交通和汽车，可以不用依赖于城镇中心和主要干道来安排住宅区域。

500 废做不到这一点。必须沿临高城铁和公共交通路线来规划住宅区。否则工人上下班就悲剧了。

别的不说，500 废有这么多机动车辆不？所有蒸汽机都算上

---

isdily 于 2015-5-28 12:58:54 发表了：

> Brain1127 发表于 2015-5-28 12:49
>
> 米国佬的这种房子是木头预制件搭建的。所以只需要平整路面，规划道路，事先计算好尺寸。
>
> 木头预制件你想逼 ...

500 废也不需要建设这么多房子。而且时间上则更宽裕。

至于海林的林业口，我不认为会逼死，他的林业口必然是优先得到人力补充的部门。

其次就算林业口自己做不了，那发动机行动之前一年时间里，既然香山澳基地开了金手指，搞定了珠三角的标准化的木头预制件零件生产问题，没理由不能把这个活计扩散为生产木头房子，而木头房子明显比 H800 的工艺要求更低，前提是 500 废出够钱就成。

---

isdily 于 2015-5-28 13:04:39 发表了：

500 废的临时板房住宅区能有多少特别重的预制木头件得用机械吊装？再说了，大不了换人肉吊装，人肉拉动的滑轮难不成对 500 废来说很难搞出来不成？

美国这个公司在完成物料囤积后，是一天内基本上完成一个街区的建设，而 500 废有这么紧迫的建设要求么？哪怕用一个月完成都可以。

---

Brain1127 于 2015-5-28 13:07:30 发表了：

预制件木头房子已经在商馆区应用了。参考荷兰和英国东印度公司的临时领事机构

但是，这种房子是不符合国人审美观和使用观点的。。元老也不想一场台风以后还要考虑收拾房子的问题。。

另，保持木质房屋需要几项科技树完全无奈：防腐、防白蚁所需的对人低毒性化学药品、价格便宜的木头用油漆。

理论上直接泡煤焦油可以，但是这样一来只能当仓库不能住人了。

---

isdily 于 2015-5-28 13:21:29 发表了：

> Brain1127 发表于 2015-5-28 13:07
>
> 预制件木头房子已经在商馆区应用了。参考荷兰和英国东印度公司的临时领事机构
>
> 但是，这种房子是不符合国人 ...

首先是解决有无问题——哪怕是木头房子也比住帐篷甚至露天好。

不符合国人美观啥的要求等——这些无关痛痒的要求没事死一边去。

真正值得关心的是耐用性，这个是跟每年来自西南太平洋的台风有关，木头房子只是过渡，到 5 月雨季到来前肯定要把人弄进砖房之类坚固的房子里，而在此之前，比如文中提到的 1632 年底到 1633 年初，这个典型的冬天里，木头房子怎么说都是堪用的。

500 废需要的是先完成安置，然后再进一步建设更多的砖房以规避夏天台风——当然如果 500 废早早就建好足够的砖房咱自然不用提这茬——谁让之前吹牛者写山东移民没房子住呢

---

Brain1127 于 2015-5-28 13:28:56 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-28 13:21
>
> 首先是解决有无问题——哪怕是木头房子也比住帐篷甚至露天好。
>
> 不符合国人美观啥的要求等——这些无关 ...

安置不成问题啊，从台湾、济州岛或直接从大陆来的至少都住过检疫营。。

检疫营不就是木质长屋。

现在问题就是长住的耐久性房屋啊。

---

liutom2 于 2015-5-28 14:09:55 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-28 12:33
>
> 装甲兵总监连修路都做过，而山东移民的安置的重要性不亚于修路，你说能不能拉去修房子？
>
> 更不要说他现 ...

百台大型蒸汽机是扯淡了，月产几台大型蒸汽机就不容易了

---

无头骑士 于 2015-5-28 16:14:32 发表了：

_本帖最后由 无头骑士 于 2015-5-28 16:18 编辑_

> isdily 发表于 2015-5-27 20:07
>
> 500 废 D 日肯定没这个能力，而之前说一年时间还没能解决山东移民住房问题也是明显扯淡。
>
> 500 废不需要达到 ...

1，原料：

人均 10 平米，20 万人=200 万平米

多层建筑混凝土量=总建筑面积 X0.2（最小值）=44 万立方

水泥产能严重不足，砖瓦同理

2，人工

一栋砖砌房屋，人工工时按每平米 2 人工/日（即 100 平米房子包括材料运输基坑开挖等 10 个人砌需要 20 天，现代建筑是每平米 3-5 人工/日）计算，可得知 200 万平米 x2=400 万人工/日，一年 365 天，即动用 10985 建筑工人（含土木，水电，路桥等多种分工）连续工作一年。

附表是本人编绘的一个屁大的小食堂（砖混结构）概算表的一部分，仅供参考

概算软件为湖南 2010 清单专家

**QQ 图片 20150528161728.png** _(21.15 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

人材机汇总表

2015-5-28 16:18 上传

**QQ 图片 20150528161830.png** _(36.98 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

概算表

2015-5-28 16:18 上传

---

琼府县办刘主任 于 2015-5-28 17:38:06 发表了：

分散到各县嘛 还真往临高一个地方堆啊

---

isdily 于 2015-5-28 19:18:43 发表了：

> liutom2 发表于 2015-5-28 14:09
>
> 百台大型蒸汽机是扯淡了，月产几台大型蒸汽机就不容易了

如果月产只有几台大型蒸汽机，企划院有这么痛快给筑路队上碎石机？而且在发现第一台碎石机效果很好后，立马又上几台？

---

isdily 于 2015-5-28 19:19:49 发表了：

> Brain1127 发表于 2015-5-28 13:28
>
> 安置不成问题啊，从台湾、济州岛或直接从大陆来的至少都住过检疫营。。
>
> 检疫营不就是木质长屋。
>
> 现在问 ...

文中是各种缺。

安置人口到海南是各种住房紧张，如果木屋子管够，绝不至于这么写。

---

isdily 于 2015-5-28 19:21:25 发表了：

> 无头骑士 发表于 2015-5-28 16:14
>
> 1，原料：
>
> 人均 10 平米，20 万人=200 万平米

多层建筑建筑要求高施工时间长，对于登莱等山东人口根本不是好选择。

要造砖瓦房也应该先建平房，你这有建设平房的老数据么？

---

isdily 于 2015-5-28 19:22:20 发表了：

> 琼府县办刘主任 发表于 2015-5-28 17:38
>
> 分散到各县嘛 还真往临高一个地方堆啊

主要是安置在琼北这几个人口相对多一些，开发条件也相对好一点的县，具体来说就是临高澄迈琼海这几个。

---

无头骑士 于 2015-5-28 19:24:45 发表了：

_本帖最后由 无头骑士 于 2015-5-28 19:34 编辑_

> isdily 发表于 2015-5-28 19:21
>
> 多层建筑建筑要求高施工时间长，对于登莱等山东人口根本不是好选择。
>
> 要造砖瓦房也应该先建平房，你这 ...

我没有按照多层建筑，打了很多折扣，取值取的最小值，就算了砌墙水泥砂浆和地板的水泥用量，再退一步，按 0.1 取值，22 万吨也是一个很大的量

现代小水泥厂年产量顶天也就是个几万吨，就这还不见得采石场有足够的苦力采集得到这么多原料

一年 20 万吨，平均每日 547 吨，需要多少原料？这可不是个小数字

然后我们再退一步，平均每人 5 平米，每个家庭 15 平米，依旧需要 11 万吨水泥以及对应的其余建材，如砖石，屋顶木料，玻璃等

还是很难实现。

---

isdily 于 2015-5-28 19:35:33 发表了：

_本帖最后由 isdily 于 2015-5-28 19:39 编辑_

> 无头骑士 发表于 2015-5-28 19:24
>
> 我没有按照多层建筑，打了很多折扣，取值取的最小值，就算了砌墙水泥砂浆和地板的水泥用量，再退一步，按 ...

哦，如果已经是平房了，那么就按这个估算好了。

人均面积可以压缩到人均 2 平米，人均 2 平米是上海 90 年代初的水平，500 废在能力不足的情况下，可以先按这个标准提供住房，等新房子完成施工后在逐批搬迁扩大人均住宅面积。

那么 40 万人就是 80 万平米的建筑面积，多层建筑需要水泥 80 万\*0.2=16 万（平房砖混应该怎么算？）

---

无头骑士 于 2015-5-28 19:37:39 发表了：

_本帖最后由 无头骑士 于 2015-5-28 19:38 编辑_

> isdily 发表于 2015-5-28 19:35
>
> 哦，如果已经是平房了，那么就按这个估算好了。
>
> 人均面积可以压缩到人均 2 平米，人均 2 平米是上海 90 年代 ...

我明白你的意思，也只有这个可能做到

即大通铺，上下睡这种，正正验证了正文中的说法：现在盖的房子仅仅比检验检疫营好一点还盖不过来。

由此可以论证，吹牛者的大数据基本是吻合事实的，不存在明显扯淡的嫌疑

---

无头骑士 于 2015-5-28 19:40:27 发表了：

而且熟练建筑工人其实挺难培训的

泥瓦匠 2 年学徒，木匠 3 年学徒，最难的是电工 5 年

---

isdily 于 2015-5-28 19:42:22 发表了：

> 无头骑士 发表于 2015-5-28 19:37
>
> 我明白你的意思，也只有这个可能做到
>
> 即大通铺，上下睡这种，正正验证了正文中的说法：现在盖的房子仅 ...

这个不能赞同。

砖瓦房是紧张，但是如果是建临时的木头房子则不需要这么多水泥和砖头，更别提吹牛者提到的建设楼房给这些人住，还是套房，居然带有卫生间那种……

---

isdily 于 2015-5-28 19:47:52 发表了：

> 无头骑士 发表于 2015-5-28 19:40
>
> 而且熟练建筑工人其实挺难培训的
>
> 泥瓦匠 2 年学徒，木匠 3 年学徒，最难的是电工 5 年

如果是临时性木板房，培训没这么难，他们又不做家具，只怕门板也是木板钉成的玩意，门和门洞能不能完美对齐都难说，凑活着用呗。

泥瓦匠都不好培养，电工就不说了，估计 500 废造房子没有电锯也没有电钻，更不会给这些契约民用上电灯。

---

isdily 于 2015-5-28 19:53:39 发表了：

发动机行动在 1631 年开始准备的阶段，是按收入不少于 20 万来做规划的，那么即便造房子优先级低，最迟到 1632 年夏天前也该开始建设了，而更早之前 500 废满海南建设港口，从这点看水泥厂和砖厂应该早有扩容——当然实在不行就削减港口建设速度甚至完全停建来保契约民住宿区建设。

日 500 多吨的水泥产量不知道转换为原料要多少吨，不知道 2000 吨能不能搞下来？海南的石灰石也不少，如果海边附近有那就送去海边搞沿海运输，如果只能陆地运输就只能增建陆地货运铁轨了，按一列火车能拉 100 吨算，得日均跑 20 列。

---

无头骑士 于 2015-5-28 19:56:36 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-28 19:42
>
> 这个不能赞同。
>
> 砖瓦房是紧张，但是如果是建临时的木头房子则不需要这么多水泥和砖头，更别提吹牛者提 ...

你看错了，前期建的是你说的这个情况

自从发现情况不对之后，就采用大通铺了，结果还住不下

木头房子也要木头啊……反正要这么多东西，木头房子总不能立个木柱子中间填稻草吧

---

无头骑士 于 2015-5-28 19:58:22 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-28 19:47
>
> 如果是临时性木板房，培训没这么难，他们又不做家具，只怕门板也是木板钉成的玩意，门和门洞能不能完美对 ...

木板房不行的……

防霉防潮要处理吧，变形要处理吧，要做成板材或者别的什么方式吧？木头可比砖要麻烦多了

你当现代机器压制的大芯板哦……

---

无头骑士 于 2015-5-28 19:59:51 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-28 19:47
>
> 如果是临时性木板房，培训没这么难，他们又不做家具，只怕门板也是木板钉成的玩意，门和门洞能不能完美对 ...

干啥都行

我列举数据的意思就是一个字，难

---

Scat 于 2015-5-28 21:46:09 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-28 00:10
>
> 复转军人……

作为福利呗

---

Scat 于 2015-5-28 21:58:34 发表了：

美式轻木房子有个最大的问题，需要层压板，至少 9 层的。

没有层压板以前是用木板条，大概 5 厘米宽，1-2 厘米厚，一条一条拼，然后贴上油麻布，外面挂几层灰，或者钉外墙板条。相当费人工。

另外现在的美式房子内外层都贴上呼吸墙纸，是一种压膜的牛皮纸，膜上有微孔可以把水汽透出去，阻挡雨水渗入。这层膜很关键，因为如果不能保持墙体里面干燥的话，房屋内外温差比较稳定，会使水汽总是在固定的深度冷凝，木头中间总也干不了，腐烂很快。

---

liutom2 于 2015-5-28 22:18:25 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-28 19:18
>
> 如果月产只有几台大型蒸汽机，企划院有这么痛快给筑路队上碎石机？而且在发现第一台碎石机效果很好后，立 ...

你弄错了一个概念，大型蒸汽机最起码也得 100 马力以上，而碎石机这类东西，包括他们使用的蒸汽压路机，那些不过才几十个马力，甚至几个马力，这些都是小型蒸汽机的范畴，狒狒们可能有月产 10 台左右小型蒸汽机的能力，相当于年产 120 台，这已经很不错了。

---

熊猫宝宝 于 2015-5-28 22:28:58 发表了：

&nbsp; &nbsp;兔子现在已经可以考虑这样造个三沙市了。

---

isdily 于 2015-5-29 00:12:56 发表了：

> 无头骑士 发表于 2015-5-28 19:56
>
> 你看错了，前期建的是你说的这个情况
>
> 自从发现情况不对之后，就采用大通铺了，结果还住不下

木头在明朝末年不是大问题，不光海南本岛有大量木头，两广乃至交趾暹罗都很多，反正是造房子的， 又不是造船的，木材材质烂点无所谓，反正也是应急用房；考虑到 500 废用多种木料拼接的复合木杆连船用桅杆都能凑合，那么用来做简易木板房的大梁也肯定能凑合用个半年，如果台风过后没完蛋，那消毒消毒继续用也没问题。

大规模采用木头房子，居然还大通铺都住不下，那是不可能的。

---

isdily 于 2015-5-29 00:15:36 发表了：

> 无头骑士 发表于 2015-5-28 19:58
>
> 木板房不行的……
>
> 防霉防潮要处理吧，变形要处理吧，要做成板材或者别的什么方式吧？木头可比砖要麻烦 ...

蒸馏板材技术 500 废早在使用了，都用了 3 年了，没啥问题；如果考虑到这些房子估计也就是半年多的使用寿命，那么即便没做干燥处理，不涂油漆也没啥。

木头不管是否比砖麻烦，至少比提升水泥石灰产量来的简单。

---

isdily 于 2015-5-29 00:17:01 发表了：

> Scat 发表于 2015-5-28 21:58
>
> 美式轻木房子有个最大的问题，需要层压板，至少 9 层的。
>
> 没有层压板以前是用木板条，大概 5 厘米宽，1-2 厘 ...

你这是美帝 10 年寿命房子的板材要求。

而实际上 500 废用来塞契约奴的木头房子能撑过一年半载就可以了。

---

isdily 于 2015-5-29 00:22:19 发表了：

> liutom2 发表于 2015-5-28 22:18
>
> 你弄错了一个概念，大型蒸汽机最起码也得 100 马力以上，而碎石机这类东西，包括他们使用的蒸汽压路机，那 ...

如果中型或小型的蒸汽机才月产 10 台，那么企划院根本不可能上碎石机，更不要说后来的追加。

早期 500 废的蒸汽机连续无故障时长很短，而使用蒸汽机的部门很早就有鸿基的煤矿基地，甲子煤矿的内河拖轮船队，后来又加上田独地区的沿海铁矿拖船队，陆地上码头区到百仞城的铁路货运火车队，田独铁矿区至海港间的货运火车队，这些都是装备 100 马力以上的大家伙，即墨子系列，光这几个大头，就决定月产量不可能少于 50，更不要说海军主力战舰的 500 马力大家伙都陆续装了不少。

---

isdily 于 2015-5-29 00:24:34 发表了：

> Scat 发表于 2015-5-28 21:46
>
> 作为福利呗

除非你给这些军人现在就发老婆，否则有必要这么急着发房子么……

不过发了老婆估计也只能发砖瓦房，500 废当下给的起么？还是发钱给他们算了。

---

liutom2 于 2015-5-29 01:01:24 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-29 00:22
>
> 如果中型或小型的蒸汽机才月产 10 台，那么企划院根本不可能上碎石机，更不要说后来的追加。
>
> 早期 500 废的 ...

你对工业部分的统计真的是有问题呀。

目前大功率蒸汽机的数量大概是这样的

1.蒸汽机车，500 马力级 4-5 台，用于田独铁矿以及临高铁路网和临高钢铁公司，由于狒狒们目前修建的全部为单线铁路，所以他们不大可能同时在线路上运行 2 台蒸汽机车，因此正常情况只运行 1 台，这样田独 1 用 1 备，临高 2 用 1 备，已经足够了。狒狒们要是生产台蒸汽机车都不能用上 1 年，那还是不要梦想爬科技树了，蒸汽机又不是什么高科技。

2.船用 500 马力蒸汽机，目前立春级 1 艘，901 级第一批 6 艘，621 级拖轮第一批 4 艘，郭逸游船 1 艘，后期又追加了若干艘 901

3.临高电力公司获得的蒸汽机用于驱动发电机，估计也是 500 马力级的，这个不超过 4 台。

这就是临高目前使用的全部大型蒸汽机了。

三发艇上确实使用了不少蒸汽机，不过是 12 马力的。

临高各工厂应该也使用了不少蒸汽机，功率应该也普遍偏小。要知道绝大部分工厂几十马力的动力就很可观了。

装甲联队使用的蒸汽筑路机械，典型功率 20 马力，估计有几十台。

总的来说，目前临高有月产 1-2 台 500 马力蒸汽机，100 马力以下蒸汽机 10 台的能力是比较科学的。

---

琼府县办刘主任 于 2015-5-29 11:42:57 发表了：

其实还有大部分人口都分散到了农村,填充本地的农业人口. 具体可以看前面符不二当村长那段,各地村民都要建简易房为大陆移民做准备.

不要老想着人口来了就填工业口,识字率上不去那就是民夫填壕沟啊.

再说海南本来就是农业不发达地区,农业人口本来就是稀缺的,只要有工业化支持农业,实现农业的初步工业化,广大农村是可以吸纳足够多的人口的,而且会让海南本地的农产水平上一个新台阶.

---

无头骑士 于 2015-5-29 11:56:43 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-29 00:15
>
> 蒸馏板材技术 500 废早在使用了，都用了 3 年了，没啥问题；如果考虑到这些房子估计也就是半年多的使用寿命， ...

唔，我的意思主要是通过数据给您一个大致的工作量直观了解

相同的建材，每个立方的木材板材人工工时大于砖石，因为砖是可以批量生产的，有机器

所以，如果需要这么多建筑面积供 20 万人（实际远远不止）居住

势必是一个浩大的工程，一年的时间实在是非常困难

---

杰肯斯凯 于 2015-5-29 17:05:07 发表了：

问题是这种东西拿给黄熊家的婆姨看，人家能要？

---

pop360 于 2015-5-29 17:51:32 发表了：

那个临高现在有转业军人了?

---

isdily 于 2015-5-29 19:06:17 发表了：

_本帖最后由 isdily 于 2015-5-29 19:34 编辑_

> liutom2 发表于 2015-5-29 01:01
>
> 你对工业部分的统计真的是有问题呀。
>
> 目前大功率蒸汽机的数量大概是这样的
>
> 1.蒸汽机车，500 马力级 4-5 台 ...

单线铁路为啥只能有一个火车头？避车线你当用来干嘛的？田独的货运小火车头还真没撑过一年就相续成火车炸弹了，这点文中有提到，不光火车头，连三亚的制砖厂的蒸汽机也炸了，伤了很多归化民——而那个时候田独还没能正式向外运出铁矿石，所以必然没够一年——因为原计划 500 废是 10 个月就能从田独向外输送铁矿石，文中没有提到田独开发明显晚于计划。

还有，临高的海南铁路除了田独线，港口-百仞城线，还有一条，你自己还好意思说我不懂计算，你自己算漏了都不知道。

还有，海军的 901 给你一笔带过，若干艘……呵呵，这个春秋笔法真好。不说别的，你先去翻翻大洋舰队那章中到底 500 废已经能投入多少艘带蒸汽机的大家伙比较好。

---

isdily 于 2015-5-29 19:07:36 发表了：

> 杰肯斯凯 发表于 2015-5-29 17:05
>
> 问题是这种东西拿给黄熊家的婆姨看，人家能要？

黄熊的老婆是军属，应该按军属待遇分配，不会塞去木头房子的，不说三亚小别墅，起码也是砖瓦楼房——至于现在没建好，只能先记账上，让他们先挤军营里。

---

isdily 于 2015-5-29 19:18:52 发表了：

> 琼府县办刘主任 发表于 2015-5-29 11:42
>
> 其实还有大部分人口都分散到了农村,填充本地的农业人口. 具体可以看前面符不二当村长那段,各地村民都要建简 ...

其实我觉得干部不足才是把更多人口下放农村的原因，相对而言，集约化农场为核心的新农村需要的干部远比工厂里少，500 废发动机行动能把人都捞回来就不错了，干部的事只能慢慢来，所以把大部分移民塞农村确实是比较正常的做法。

另一方面当前 500 废的工业规模不足，能吸纳的工业人口肯定也少，胡乱把更多的人丢工厂里也是巨大的浪费，这种做法也必定会被企划院枪毙。

---

isdily 于 2015-5-29 19:20:56 发表了：

> pop360 发表于 2015-5-29 17:51
>
> 那个临高现在有转业军人了?

符家小哥打完广州侵略军，回家探亲那段提到一个转业的军人，这位是剿匪的时候丢了一条腿，只能接受安排转业了。

而就 500 废这些年的战斗来看，死伤并不多，这种原因转业的军人数量不可能很多。

---

isdily 于 2015-5-29 19:26:34 发表了：

> 无头骑士 发表于 2015-5-29 11:56
>
> 唔，我的意思主要是通过数据给您一个大致的工作量直观了解
>
> 相同的建材，每个立方的木材板材人工工时大 ...

制造同样面积的木材可能比砖石花的人工多，问题是将木材变成木头房子，可比砖头经过合格泥水匠建筑起来花费时间小多了。

抹工到今天都是公认的技术工，不是一般人能掌握的。而预制板材组装东西，不说房子，今天多的是各种手痒痒的兄台亲自组装柜子桌子和床的。如果仅仅是凑活给人住的房子，我相信不会比组装柜子之类难多少，非常容易速成各类二把刀。

---

无头骑士 于 2015-5-29 20:32:31 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-29 19:26
>
> 制造同样面积的木材可能比砖石花的人工多，问题是将木材变成木头房子，可比砖头经过合格泥水匠建筑起来花 ...

难多了

墙壁如果是木质，如何处理？

多多少少要有承载力，好歹有个屋顶吧？

砖砌上去就可以了，有水泥石灰多少还是有支撑的，木板墙可不是竖在那就行的

我就这么说吧，给你写木板，木椽子，钉子锤子，你能弄起一板墙吗？给你些砖石和水泥砂浆呢？孰难孰易你心里有个底了吧？

你理解的木

结构

房屋和我说的是不同的

所谓木质房屋，是木柱砖墙的，纯木结构的房屋在古代也是不多见的，就算没有窑砖，泥砖还是有的，你好歹要挡风遮雨啊，木板是透水的，长蘑菇啊。

**Redocn_2014010622415587.jpg** _(108.25 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2015-5-29 20:31 上传

**FBD4F17F792E23BBA5E731BAD17AFB53.jpg** _(26.94 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2015-5-29 20:31 上传

---

liutom2 于 2015-5-30 00:11:41 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-29 19:06
>
> 单线铁路为啥只能有一个火车头？避车线你当用来干嘛的？田独的货运小火车头还真没撑过一年就相续成火车炸 ...

你说话基本上就不走脑子，你看看地图好不好？临高县才多大？除了钢厂那台车头的利用率比较高，需要全天拉着铁水罐满厂跑，其他的线路距离都比较短，跑一趟需要多少时间？一台机车往返跑就足够了，狒狒们使用的是 500 马力车头，起码可以拉 500 吨，如果只是拉客车，估计能跑 40 公里速度。你知道博铺港到临高县有多远？11 公里而已！！这样的线路你还要双向行驶？这不是吃饱了撑的吗？一个 40 万人左右的小县上双向列车，这是跨越附体了吧？

你这书太久没看了吧？墨子一型蒸汽机是早期型号，性能和寿命都很差，因此使用墨子一型的流星型蒸汽车头只生产了很少几台，真正的大型蒸汽车头是流星二型，这是 500 马力墨子三型蒸汽机做动力的，从 1630 年就开始生产了。

田独铁路全长不到 20 公里，在铁路建设期间使用的流星一型，这就是你说的那个破车，书中明确说明，铁路建成通车时这破车就报废了，之后运行的是流星二型，并且说明车子在牵引规定的车厢时能达到 20 公里时速，也就是 1 小时就能到跑完全程。狒狒们计划年产 3.5 万吨钢铁，需要矿石 7-8 万吨，相当于每天不到 300 吨，也就是说，每天的产量流星二型跑一趟就足够了。由于有上工通勤的需要，田独铁路大概是每小时往返一次，送一部分工人和拉回一部分矿石，估计载重在 200 吨左右，车速能提高到 30-40 公里。

所谓拉一条线你说少了，应该是 2 条，除了博铺-临高线，还有临高-高山岭线 8.5 公里，临高-马袅线 20 公里，但是，高山岭是保密区，车次不会很多，临高到马袅线，应该也是很少的班次。这两条线因为班次很少，很可能是由热备车牵引。而且考虑到狒狒们很可能在港区和机械厂区等地区还保有几台小功率的蒸汽/煤气调车机，紧急情况下是可以由这些调车机来牵引客车的。

海军的 901 就那么多，我记忆中除了第一批 6 艘 901，后来又造了 1-2 艘，其中一艘沉没，所以最后仍然有 6 艘 901。就象你说的，大洋舰队一章中，第一舰队有立春 X1,901X4，第二舰队有 901X3，这就是全部的蒸汽动力战舰了。这里面我拉下了 4 艘快速运煤船。其他的三发艇、杆雷艇你不用想了，他们都是 12 马力蒸汽机系列的小型蒸汽机动力。

关于蒸汽机寿命，你显然对狒狒们太不放心，我们已经详细数过狒狒们的大型蒸汽动力舰艇和车辆，这些东西尽管称不上十分皮实，但凑凑合合也用了几年了，书中并没说发生大规模损坏换装，无非有些锅炉漏气，这是正常情况，维修一下就可以了。

---

isdily 于 2015-5-30 10:41:35 发表了：

> 无头骑士 发表于 2015-5-29 20:32
>
> 难多了
>
> 墙壁如果是木质，如何处理？

你这是砖木结构的传统房子啊，我的意思就是纯木结构，大体上跟现在建筑民工那种彩钢房类似，只是不用轻钢蒙皮，全木板，这玩意就别指望防潮了，台风一到分分钟完蛋的货，但是比支帐篷凑活的情况强，起码空间好很多。

---

isdily 于 2015-5-30 11:08:05 发表了：

> liutom2 发表于 2015-5-30 00:11
>
> 你说话基本上就不走脑子，你看看地图好不好？临高县才多大？除了钢厂那台车头的利用率比较高，需要全天拉 ...

你才不走脑子。

11 公里你到底有没有概念，什么叫一趟车就够了？临高在 D 日登陆之初就有数万人，虽然其中县城里只有数千人，而在 500 废建立百仞城后，各种工业企业的工人加起来起码数千，而港口码头工人，按二战前的情况看，伦敦的港口工人占全城约 3 分之一人口，临高的港口人数应该大致也在这个比例上，外加各地来临高采购的商人等，光是人员流动需求就可以不止开一趟车了。

而货运火车，先不说有些商品是轻货，占空间大，不能光看载重量，就临高最重要的钢铁冶炼，和动力煤运输，就根本不能只靠一两列火车。临高在 1632 年大体上投产 3 个高炉，每个都是 100 立方米以上的大家伙，按 20 世纪 30 年代水准看估计能做到日出铁 300 吨以上，则铁矿大体就得 600 吨，这些铁绝大部分会炼成钢，而 20 世纪水准每炼出 1 吨钢大约 25 个英担（1.27 吨）焦煤，500 废目前用的是半焦煤，使用量只会更高，假设日产 200 吨钢，那么就得有 254 吨焦煤，折算成原煤呢？估计 300 吨能打住？

以上仅仅是冶炼煤，动力煤呢，考虑到百仞城和港口区早就蒸汽动力化，那么完全可以认为动力煤的消耗比焦煤更多，这么算下来，光钢铁冶炼和动力煤日运输量就在 1200 吨以上，至于瓷器等玩意咱都没算呢，这个也是大宗，而粮食方面其实也是大宗运输，博铺到百仞城光一台机车就能扛下来，你这是什么天顶星车子？

还有，谁告诉你 500 马力的蒸汽机车就能拉 500 吨的？二战苏德战争，德国的军列普遍是净载重在 500 吨上下，而德国的火车机车起码是 20 世纪 20 年代的技术，马力也超过 500 马力，你是想告诉我等，德国神族技术很渣，其实 500 废现在的蒸汽机制造能力已经强过 30~40 年代的德国了？当前 500 废技术连日本鬼子天皇级都别想超过，而天皇级基本上也就是一列车 300-400 多吨的运载能力，时速有个 30 多顶天了。博铺到百仞城，往返一趟，不算拆卸机头的时间就得 1 小时了，这还没算你每列车补水加检修的时间，一个机头能包的住这么多运输任务？

还有，港口各种起重机那是十几到几十马力就能打发的货？如果真的这么小马力，再考虑到当前的传动效率，港口陆海联运效率只会更低，那么就得安排更多的机车。

---

isdily 于 2015-5-30 11:22:33 发表了：

还有，一开始你把大型蒸汽机马力门槛划成 100 马力，现在看情况不对立马修改成 500 马力以上，下一步是不是打算把这门槛划到 1000 马力去？

---

liutom2 于 2015-5-30 22:13:03 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-30 11:22
>
> 还有，一开始你把大型蒸汽机马力门槛划成 100 马力，现在看情况不对立马修改成 500 马力以上，下一步是不是打算 ...

这是因为你看书不细，狒狒们的蒸汽机来源是两个系列，一个是大型系列的，主要产品是船用和机车用 500 马力蒸汽机，目前还没有其他地方提到用比这个小的功率。再一个是小型蒸汽机系列，这个是原型是 12 马力的。

我的标准没变过，100 马力以上就是大型蒸汽机了，不过你能在书里给我翻出一个 100 马力以上不是 500 马力的蒸汽机来吗？你可以说吹牛犯懒，但从理论上来讲，就狒狒们的这点生产能力，只生产一个型号的蒸汽机显然更有利于生产维护。

---

liutom2 于 2015-5-30 23:11:19 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-30 11:08
>
> 你才不走脑子。
>
> 11 公里你到底有没有概念，什么叫一趟车就够了？临高在 D 日登陆之初就有数万人，虽然其 ...

就一个临高县，主要建筑群分布在 11 公里范围内，你打算搞多密集的运输系统？这里面不管有多少人，其中绝大部分都是为狒狒们服务的，他们不过是上下班而已，我记得这里是讨论盖房子的吧？实际上很大一部分工人应该是住在工厂附近的，就算不住在工厂附近，通常也住在 2 公里以内，他们需要频繁使用轨道系统？

关于德国军列我不知道你从哪儿弄到的那个数据，不过我可以贴个德国二战期间使用的主要蒸汽机车的参数，你看看 500 吨是不是要让人笑掉大牙。

http://baike.sogou.com/v4984865.htm

另外，真的想讨论牵引定数，请查阅我国的列车《牵引计算规程》，网上找找去吧，看看多大功率能牵引多重的车在什么样的线路上跑什么速度。别说什么这是现代的，二战期间定型的蒸汽机车我国又用了多少年呢。

高炉那个事建议你别多说，因为说多了你更露怯，我只告诉你，吹牛选错了炉子，这炉子太大太大了，狒狒们实际上是玩不转的。这个 125 立方米的炉子，哪怕高炉利用系数达到 1，就日产 125 吨，年产 4.5 万吨生铁，已经完全超过第一个五年计划，根本没必要建第二个。

从高炉这个事也能看出来你根本没认真看过书，钢铁公司的主体在马袅，而钢铁公司的原料是从红牌港上岸的，在钢铁公司刚成立的时候根本没有线路和百仞城连接，线路是后铺的。简单的说，临高钢铁公司自己就有自备码头，原料在码头卸载，先堆到堆场，然后再运到需要的车间，这些材料很可能一次只有几十吨，因此完全可以使用小型蒸汽机/煤气机车牵引。大功率机车应该是主要给高炉供料的，按前面说的，日产 125 吨生铁，大约需要 250 吨矿石，80 吨左右的焦炭，不过这些东西都是分成若干批运送。这台大功率机车应该还有时间给厂里的其他车间运送大宗物资，比如给焦化厂运煤，顺便把焦炭拉出来。

至于狒狒们的港机，狒狒们现在没有能力建设太大功率的港机，我估计几十马力的港机对他们来说已经足够强大了，港机不是光有功率就行了，还需要承重结构，狒狒们又不吊集装箱，几十马力对他们来说我估计都过大了。

---

liutom2 于 2015-5-30 23:26:17 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-30 11:08
>
> 你才不走脑子。
>
> 11 公里你到底有没有概念，什么叫一趟车就够了？临高在 D 日登陆之初就有数万人，虽然其 ...

我稍微查了一下，大概知道你是怎么错以为德国的军列只有 500 吨载重量了，你一定是看了某些东线的数据才这么认为的吧？可惜的很呀，你看东西不细，东线的铁路是大毛搞的，所以才会那么烂，不过德国人是很严谨的，他们派施佩尔博士去 1 年就把这些线路修好了。

具体的你看看这篇文章吧。

http://tieba.baidu.com/p/3000601900

其实可以用一句简单的话来概括，苏联在二战初期在西部的铁路是极其原始的，按德国人的标注还是一战水平，即便是这种极为原始的铁路，也能够通行载重 500 吨的列车，也就是说加上车头和车厢，全重怎么也得在 800 吨左右。考虑到路基和轨道不会限制牵引车厢的数量，那这种限制只能是桥梁的了。狒狒们的铁路现在还不需要通过桥梁，而且狒狒们的路基怎么也不会修的太差，因为他们肯定会按照设计轴重 15 吨以上规划，否则就他们那个蒸汽机水平只怕机车要超轴重了。

---

liutom2 于 2015-5-30 23:36:30 发表了：

_本帖最后由 liutom2 于 2015-5-30 23:46 编辑_

> isdily 发表于 2015-5-30 11:08
>
> 你才不走脑子。
>
> 11 公里你到底有没有概念，什么叫一趟车就够了？临高在 D 日登陆之初就有数万人，虽然其 ...

再说说马力，你不会不知道马力的定义吧？

1 马力可以把 75 公斤的物体 1 秒钟提升 1 米，马力这个概念就是用来定义起重机的。

如果 1 台起重机有 20 马力，那它理论上有能力把 1.5 吨重的物体 1 秒提升 1 米，如果用 1 秒半米的速度，那能提升 3 吨。我不知道狒狒们是怎么装卸货物的，但在那个以散货为主的时代，1 次提升 1.5-3 吨绝对已经是很不错的吊机了，要知道除非货物已经按 1.5 吨标准在货盘上固定好，否则搬运工需要先把散货装到货盘上，再由吊机吊到岸上，再从货盘上搬下来或者直接把货盘放到运输车上，已知狒狒们的标准马车载重一吨，显然超过 1 吨的货盘就需要重新搬运了。

为了方便你有直观的认识，再贴个现代起重机的系列参数，你可以看看不同起重吨数都配的多大功率的电机。

http://detail.1688.com/offer/1198763435.html

---

isdily 于 2015-5-31 09:40:08 发表了：

_本帖最后由 isdily 于 2015-5-31 10:03 编辑_

> liutom2 发表于 2015-5-30 23:26
>
> 我稍微查了一下，大概知道你是怎么错以为德国的军列只有 500 吨载重量了，你一定是看了某些东线的数据才这 ...

你这两个帖子没一个提到火车净载重能力，别什么垃圾看都不看就转发过来。

《战争与后勤》

http://wenku.baidu.com/link?url=ldEF4ZM4vGPNWFNnex3R4_MUsBNqtq8c3rTvEdIuKS762tc7EQLoGps7LZ_sEsLMY-IXgsBBJk4-5PPF1t579FShgPRs_qkrXvR873GqClW

里面有提到一战一列火车大约运送 200-300 吨物资，而二战东线因为苏联人铁路等级低，也只能跑老式运输车。

---

liutom2 于 2015-5-31 09:51:34 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-31 09:40
>
> 你这两个帖子没一个提到火车净载重能力，别什么垃圾看都不看就转发过来。

别死不认错了，二战期间德国生产的战争机车多达数千台，那里面明确说明，可以牵引 4000 吨跑 80 公里，当然，你要是懂点牵引计算就知道这应该是平直道。

你如果实在不愿意承认，那么中国长期大量使用的二战期间技术的大前进蒸汽机车，2980 马力，在绝大部分普通路段的牵引定数是 3500 吨。

---

isdily 于 2015-5-31 10:04:30 发表了：

> liutom2 发表于 2015-5-31 09:51
>
> 别死不认错了，二战期间德国生产的战争机车多达数千台，那里面明确说明，可以牵引 4000 吨跑 80 公里，当然， ...

你还是直接拿出一列火车净运输能力出来吧，少在这扯各种牵引能力。

---

Brain1127 于 2015-5-31 14:38:53 发表了：

> liutom2 发表于 2015-5-30 23:36
>
> 再说说马力，你不会不知道马力的定义吧？
>
> 1 马力可以把 75 公斤的物体 1 秒钟提升 1 米，马力这个概念就是用来 ...

正好相反，500 废是十分重视标准化安装和包装设备的。手推车都已经有标准化包装箱。火车上根据散货货盘不会少。但是受到材料限制，可能自重比较大。

---

琼府县办刘主任 于 2015-5-31 21:33:24 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-31 10:04
>
> 你还是直接拿出一列火车净运输能力出来吧，少在这扯各种牵引能力。

其实没看明白你们在争啥，也没打算去查那些专业名词。只记得以前做初中物理题，说的是一列火车因为挂车的结构设计，使得在平直轨道上启动的时候只需要对抗一节挂车的摩擦力就可以了。求下科普？！

---

liutom2 于 2015-5-31 21:41:23 发表了：

> 琼府县办刘主任 发表于 2015-5-31 21:33
>
> 其实没看明白你们在争啥，也没打算去查那些专业名词。只记得以前做初中物理题，说的是一列火车因为挂车的 ...

他能跟我争说明他根本不懂机车，我们在火车论坛讨论这个都会拿出牵规来，然后根据牵规给定的参数和公式进行计算，最后大家还会说，牵规是 80-90 年代技术的数据，实际工作中大家发现需要的牵引功率往往比牵规的要低。

---

liutom2 于 2015-5-31 21:46:32 发表了：

> 琼府县办刘主任 发表于 2015-5-31 21:33
>
> 其实没看明白你们在争啥，也没打算去查那些专业名词。只记得以前做初中物理题，说的是一列火车因为挂车的 ...

一般来说，列车在启动的时候其扭矩要求是最大的，因为这个时候车是停着的，一旦动起来，需要的扭矩就要小一些了。

对列车来说，轨道坡度的影响是最大的，这是因为列车在坡上会产生向下的力矩，坡大到一定程度这个坡道产生的力矩会比列车行驶需要的力矩还大。

---

liutom2 于 2015-5-31 21:53:33 发表了：

> Brain1127 发表于 2015-5-31 14:38
>
> 正好相反，500 废是十分重视标准化安装和包装设备的。手推车都已经有标准化包装箱。火车上根据散货货盘不 ...

你没明白我这部分是说什么吧？

他的意思是需要很大型的起重机，大到 20 个马力不够用，而 20 马力的起重机可以对应 1.5-3 吨的起吊能力。狒狒们在标准化过程中，最大的通用运载工具是标准马车，而标准马车的载重是 1 吨，这意味着狒狒们最常见的货盘标准就应该是 1 吨，这是因为可以很方便的整货盘吊装。如果货盘超过 1 吨，在码头当然可以用大型吊车吊到火车上，问题是铁路线不可能延伸到全境，最终仍然要使用马车，难道在车站货场再重新包装货盘？这显然是不大可能的事情。

所以狒狒们现阶段使用的货盘就应该是 1 吨的，这样不妨碍在火车上堆放，从火车上卸下来可以直接装到通用马车上，直到目的地。

再说了，1 吨货盘也不算轻了，如果没有机械，靠人力是相当费劲的，就算有机械，装卸过程中仍然不可避免需要人力辅助，太重的货盘就不安全了。

---

liutom2 于 2015-5-31 22:45:03 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-31 10:04
>
> 你还是直接拿出一列火车净运输能力出来吧，少在这扯各种牵引能力。

好吧，我来给你科普一下，不过我不能保证你能听明白。

机车一般给出的指标是牵引功率，我给你举个例子，前进型蒸汽机车，这是 1956 年投产的，当时中国刚建国，这车就是苏联援助建立的工业条件下生产的二战水平的蒸汽机车。所谓牵引定数 3500 吨，就是指除了机车自身重量，还能牵引总重 3500 吨的列车，比如 P62N 型棚车，其自重 23.4 吨，载重 60 吨，合计 83.4 吨，这样的棚车大前进可以牵引 41 节，其载重量为 60X41=2460 吨。列车拉着牵引定数的车厢能跑多快和线路条件有关，平路上跑的快，坡道上跑的慢，具体能跑什么速度只能拿数据来计算了。

为了让你有比较直观的认识，贴一个前进型蒸汽机车牵引货列的视频，拉了 40 节车厢，如果装了东西的话每节重量应该都超过 80 吨。

http://www.56.com/u56/v_MTA4MTM5ODEz.html

哦，美国人买了几台前进，居然也有前进在美国牵引货列的视频，这是 2 台前进的

http://v.youku.com/v_show/id_XNjc0MjU2ODI4.html

以狒狒们的水平，500 马力蒸汽机车真正能用于牵引的功率恐怕只有 400 多马力，剩下的是机械传动损失掉了。400 多马力，在不困难的线路肯定是可以牵引 500 吨的，无非是跑多少速度。嗯，我们再假设狒狒们生产的货车车厢质量比较差，需要更大的牵引力才能拉动，比如说只能拉 400 吨吧，那么按一般情况，货车车厢的重量通常会占 25-30%，也就是说，拉 300 吨左右的货物是没问题的。

---

Scat 于 2015-5-31 23:19:46 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-29 00:24
>
> 除非你给这些军人现在就发老婆，否则有必要这么急着发房子么……
>
> 不过发了老婆估计也只能发砖瓦房，50 ...

现在应该可以烧空心砖，军人统一住二层公寓，高级的住二层联排就完了

---

Scat 于 2015-5-31 23:24:17 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-29 00:17
>
> 你这是美帝 10 年寿命房子的板材要求。
>
> 而实际上 500 废用来塞契约奴的木头房子能撑过一年半载就可以了。
>
> ...

要是临建用竹席就行，我小时候工棚之类临时板房用一种洋灰-芦苇板，中间是芦苇编的，两面挂洋灰（水泥砂浆），不像现在彩钢那么结实一脚就踹漏了

---

Brain1127 于 2015-6-1 10:05:33 发表了：

现在要造的房子大多不是临时建筑。

实际上，现在造 5 层楼的房子有点不合时宜。。3 层的好了。

尤其是住宅这种。

---

liutom2 于 2015-6-1 10:49:59 发表了：

> isdily 发表于 2015-5-31 09:40
>
> 你这两个帖子没一个提到火车净载重能力，别什么垃圾看都不看就转发过来。
>
> 《战争与后勤》

你贴的这个帖子我下载下来搜索了一遍，没找到你说的内容，你是贴错了还是怎么的？

你对蒸汽机车是完全外行呀，所以给你贴点历史资料吧，我估计你不会看，只告诉你，这几台车生产于 1895 年-1912 年，全车重都超过 100 吨，1908 年后生产的都超过 170 吨，锅炉压力是 170-200PSI，这样的车只能拉 300 吨净载，那得废物成什么样？

---

深潜者 于 2015-6-1 12:51:14 发表了：

> liutom2 发表于 2015-5-31 21:53
>
> 你没明白我这部分是说什么吧？
>
> 他的意思是需要很大型的起重机，大到 20 个马力不够用，而 20 马力的起重机可 ...

临高是按照本时空是用集装箱的用法在用货盘吗？从发货人到收货人的一路上尽可能不打开货盘？那不就是原始的小集装箱了吗？

按照《集装箱改变世界》的说法：散件货船里面装的是各种各样包装的散件货物，装卸的时候是将一大堆货物拼凑到货盘或者吊货板上，吊到船上或岸上后还得卸下了再拆分。

---

liutom2 于 2015-6-1 14:10:04 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-6-1 12:51
>
> 临高是按照本时空是用集装箱的用法在用货盘吗？从发货人到收货人的一路上尽可能不打开货盘？那不就是原始 ...

既然狒狒们是来自现代时空，不使用货盘几乎是不可能的事，这是因为使用货盘可以方便吊装，这样在搬运时的效率就可以大大的提高，要知道即使是 20 马力起重机，其效率也至少等于 50-60 个搬运工人，而且起重机不会疲劳，连续干 10 几个小时也很容易，搬运工人干上半天就要瘫倒了。

如果以 1 吨货盘为主的话，整个搬运系统的效率就可以极大的提高，从船上卸下来直接上火车或者通用马车，火车可以在货站再转马车，最终由马车运到目的地。在目的地就可以将货盘拆开分发，或者进入仓库。

20 马力蒸汽起重机结构上比较简单，重量也比较轻，理论上说，完全可以造出自重在 10 吨左右的 20 马力 1-3 吨自行蒸汽起重机，这种东西历史上是有的。这种起重机可以部署在码头，也可以部署在货站或者大型仓库，可以极大的方便物资的转运。

贴一个 Z151 型蒸汽起重机的视频吧，这是 15 吨的起重机，自重有 21 吨，多大功率没提，不过起吊速度是 12 米/分钟，也就是理论功率为 3 吨米/秒，大概 40 马力？

http://www.56.com/u81/v_MjM2NjYyNjI.html

---

深潜者 于 2015-6-1 19:29:36 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2015-6-1 19:31 编辑_

> liutom2 发表于 2015-6-1 14:10
>
> 既然狒狒们是来自现代时空，不使用货盘几乎是不可能的事，这是因为使用货盘可以方便吊装，这样在搬运时的 ...

也就是说临高提前 300 年走上了集装箱物流发展之路？只不过他们用的是尺寸约 0.8*0.8*2m、总重约 1t 的小集装箱？

他们的船塞集装箱方便吗？传统散件货船货盘必须临时拼凑的重要原因是起重机无法把货盘直接放进舱里某处，只能拆开人工搬运。临高的船用吊车就能塞满集装箱？

---

isdily 于 2015-6-1 20:40:37 发表了：

> liutom2 发表于 2015-5-31 22:45
>
> 好吧，我来给你科普一下，不过我不能保证你能听明白。
>
> 机车一般给出的指标是牵引功率，我给你举个例子 ...

前进系列火车时代根本不可能做到单节货车自重 20 多吨的时候还能净载重 60 吨，净载重 60 吨的玩意是 70 年代以后才出现的。

---

isdily 于 2015-6-1 20:42:00 发表了：

> Scat 发表于 2015-5-31 23:19
>
> 现在应该可以烧空心砖，军人统一住二层公寓，高级的住二层联排就完了

等会，军人和山东浙江的新归化民是两码事。

军人等功臣集团住的好点很正常，而书中提到的住房危机是指归化民没处安身。两码事。

---

isdily 于 2015-6-1 20:43:56 发表了：

> liutom2 发表于 2015-6-1 10:49
>
> 你贴的这个帖子我下载下来搜索了一遍，没找到你说的内容，你是贴错了还是怎么的？
>
> 你对蒸汽机车是完全外 ...

这有什么好奇怪的，跟火车比，这个时代的卡车更差劲，卡车的重量往往跟他拉的东西重量相当，甚至还不如的（比如日本的丰田卡车），那又如何？但是大家仍然觉得不管是火车还是汽车，比起骡马还是效率高。

---

isdily 于 2015-6-1 20:45:53 发表了：

> Scat 发表于 2015-5-31 23:24
>
> 要是临建用竹席就行，我小时候工棚之类临时板房用一种洋灰-芦苇板，中间是芦苇编的，两面挂洋灰（水泥砂 ...

我说的就这个意思，先搞个临时的给契约民凑活着住，比露天住强就成，然后在未来小半年时间里（1~5 月大约 4 个多月），建筑大量的砖瓦小平房，把人都塞进去，然后继续建更多房子，把人均面积再提高上去。

---

isdily 于 2015-6-1 20:48:31 发表了：

> Brain1127 发表于 2015-6-1 10:05
>
> 现在要造的房子大多不是临时建筑。
>
> 实际上，现在造 5 层楼的房子有点不合时宜。。3 层的好了。
>
> 尤其是住宅这 ...

上面给司凯德的回复说过了，5 层也罢 3 层也罢，这些应该是给功臣集团准备的；而书中更为短缺的是发动机行动带来的契约民的住宅，这些契约民先凑活着住在临时建筑里就好。

---

isdily 于 2015-6-1 20:50:12 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-6-1 12:51
>
> 临高是按照本时空是用集装箱的用法在用货盘吗？从发货人到收货人的一路上尽可能不打开货盘？那不就是原始 ...

临高当前只能用货盘，首先工业规模也不算特别大，用货盘也能凑活，其次，集装箱要使用大量钢材，500 废手头估计凑不出这么多钢板和角钢，也舍不得上马这玩意。

---

isdily 于 2015-6-1 20:52:59 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-6-1 19:29
>
> 也就是说临高提前 300 年走上了集装箱物流发展之路？只不过他们用的是尺寸约 0.8*0.8*2m、总重约 1t 的小集装 ...

总重 1T 的集装箱，我估计扣掉自重，都不剩啥净重和空间了。

还是老老实实用货盘吧。

---

深潜者 于 2015-6-1 20:58:57 发表了：

> isdily 发表于 2015-6-1 20:50
>
> 临高当前只能用货盘，首先工业规模也不算特别大，用货盘也能凑活，其次，集装箱要使用大量钢材，500 废手 ...

货盘没法叠放呀！无法充分利用空间。

而且集装箱也不是非有钢板不可，那么小的集装箱，而且不要求太多叠一起，用木板都行嘛。最多加个钢柱支撑一下。

---

Brain1127 于 2015-6-1 21:12:41 发表了：

角钢支持件。

---

无头骑士 于 2015-6-1 22:28:24 发表了：

> isdily 发表于 2015-6-1 20:52
>
> 总重 1T 的集装箱，我估计扣掉自重，都不剩啥净重和空间了。
>
> 还是老老实实用货盘吧。

你房子都能想到用木板，集装箱就更好办了

角钢和型材搭出架子，插入木板，卡一个螺丝，成了。自重不超过 200 公斤，拆掉木板 4 个人能抬走

装卸货的时候，抽掉木板超方便，底盘采用卡槽式，方便固定也方便插入铁板托起来，如果以后有电动叉车更是舒爽

1 年的时间，造出几十万人的木板房，也是一个浩大的工程量，相比来说不如直接一步到位做成一层的砖石房子

这样当建好房子之后，也不必拆除直接改成仓库，这样更符合企划院节约闹革命的精神

木头加工需要的时间太久了，美国的木构件是机器压制的

---

liutom2 于 2015-6-1 23:18:36 发表了：

> isdily 发表于 2015-6-1 20:40
>
> 前进系列火车时代根本不可能做到单节货车自重 20 多吨的时候还能净载重 60 吨，净载重 60 吨的玩意是 70 年代以后 ...

那来个 P50 型棚车吧，这个载重 50 吨，自重 21 吨,1952 年投产的，比大前进还早呢。

净载 60 吨的也不是 70 年代才有的，60 年代就开始有了，很快就成为主力车型。

给你贴个棚车的资料吧。

http://blog.sina.com.cn/s/blog_3d312b520100e8ja.html

我真的不知道你的铁路知识都是从哪儿来的，不过你了解的东西明显和实际脱节。

---

liutom2 于 2015-6-1 23:19:35 发表了：

> isdily 发表于 2015-6-1 20:43
>
> 这有什么好奇怪的，跟火车比，这个时代的卡车更差劲，卡车的重量往往跟他拉的东西重量相当，甚至还不如的 ...

我的问题是，你说那个时期火车只能拉 200-300 吨净载在你的帖子的什么位置，你贴出来是当证据的，麻烦你指出来吧。

---

liutom2 于 2015-6-1 23:21:31 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-6-1 20:58
>
> 货盘没法叠放呀！无法充分利用空间。
>
> 而且集装箱也不是非有钢板不可，那么小的集装箱，而且不要求太多叠 ...

可以使用带框架的货盘，就可以堆叠一定高度了，不过堆不了太高。

---

深潜者 于 2015-6-1 23:35:13 发表了：

> liutom2 发表于 2015-6-1 23:21
>
> 可以使用带框架的货盘，就可以堆叠一定高度了，不过堆不了太高。

其实堆货盘真正的问题在于吊车怎么伸到船舱里吧？

---

无头骑士 于 2015-6-1 23:42:40 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-6-1 23:35
>
> 其实堆货盘真正的问题在于吊车怎么伸到船舱里吧？

钢架轨道，装个滑轮

---

liutom2 于 2015-6-1 23:49:08 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-6-1 23:35
>
> 其实堆货盘真正的问题在于吊车怎么伸到船舱里吧？

这个问题不是很大，你看了我贴的 Z151 蒸汽起重机的视频了没有？这样的移动式蒸汽起重机可以自己走到船旁边，然后利用吊杆和吊钩，伸到船舱里把货盘吊起来，然后再转动吊杆移动到船外面来。

---

liutom2 于 2015-6-1 23:50:15 发表了：

_本帖最后由 liutom2 于 2015-6-2 00:06 编辑_

> isdily 发表于 2015-6-1 20:43
>
> 这有什么好奇怪的，跟火车比，这个时代的卡车更差劲，卡车的重量往往跟他拉的东西重量相当，甚至还不如的 ...

我翻了翻，然后找到这么个资料，这是上海市 1950 年代的数据，你可以看看当时的牵引定数和机车日行程是个什么水平。

http://www.shtong.gov.cn/node2/n ... object1ai66619.html

另外一个

http://www.docin.com/p-25270466.html

---

深潜者 于 2015-6-2 12:06:55 发表了：

> liutom2 发表于 2015-6-1 23:49
>
> 这个问题不是很大，你看了我贴的 Z151 蒸汽起重机的视频了没有？这样的移动式蒸汽起重机可以自己走到船旁边 ...

它怎么可能伸入船舱？吊臂又不能做成多关节的？也就是沿舱口放下去吧？还得人工拖到船舱深处堆起来。除非在船舱里放个行吊。

---

liutom2 于 2015-6-2 17:25:44 发表了：

_本帖最后由 liutom2 于 2015-6-2 17:27 编辑_

> 深潜者 发表于 2015-6-2 12:06
>
> 它怎么可能伸入船舱？吊臂又不能做成多关节的？也就是沿舱口放下去吧？还得人工拖到船舱深处堆起来。除非 ...

不用伸进船舱呀，这港口吊机都是带底座的，本身就应该高于船帮的，吊杆倾斜一下，吊钩就到舱口了。

至于舱内的堆叠，可以搞简易人力叉车嘛。

允许我再恶搞一下，完全可以搞 1 个小型蒸汽叉车，几个马力的，那也比人力强百倍呀

---

Brain1127 于 2015-6-2 17:36:18 发表了：

不知道能不能制造简单的液压千斤顶和液压拖车？

---

无头骑士 于 2015-6-2 18:57:43 发表了：

> liutom2 发表于 2015-6-2 17:25
>
> 不用伸进船舱呀，这港口吊机都是带底座的，本身就应该高于船帮的，吊杆倾斜一下，吊钩就到舱口了。
>
> 至于 ...

这个我在同人里面解决吧

做个小电机叉车

---

isdily 于 2015-6-2 19:28:42 发表了：

> 无头骑士 发表于 2015-6-1 22:28
>
> 你房子都能想到用木板，集装箱就更好办了
>
> 角钢和型材搭出架子，插入木板，卡一个螺丝，成了。自重不超 ...

能一步到位搞搞砖石房子当然更好，这不是没这能力么。

---

isdily 于 2015-6-2 19:30:48 发表了：

> liutom2 发表于 2015-6-1 23:18
>
> 那来个 P50 型棚车吧，这个载重 50 吨，自重 21 吨,1952 年投产的，比大前进还早呢。
>
> 净载 60 吨的也不是 70 年代才 ...

你到底明不明白研发和实际使用是两码事？

按这么说，本朝 50 年代中期研制出了内燃机车，然后内燃机车 50 年代就成运输主力？

---

liutom2 于 2015-6-2 22:22:19 发表了：

> isdily 发表于 2015-6-2 19:30
>
> 你到底明不明白研发和实际使用是两码事？
>
> 按这么说，本朝 50 年代中期研制出了内燃机车，然后内燃机车 50 年 ...

好啦，铁的实事面前就别狡辩了，来自现代的狒狒们利用现代知识，使用蒸汽机车在不困难的路段 1 马力牵引 1 吨也叫事？这你也要否定那真是没话说了。

P60 不行，P50 总是有的，这东西对狒狒们来说有什么可难的？

更何况即便你自己提出的那些帖子里也承认，即便是一战水平，很差的线路条件下，蒸汽机车牵引 500 吨净载也是没问题的。

---

liutom2 于 2015-6-2 22:24:26 发表了：

> 无头骑士 发表于 2015-6-2 18:57
>
> 这个我在同人里面解决吧
>
> 做个小电机叉车

电的比较麻烦，没法保证电源，弄个小型蒸汽机应该比较容易。

另外，叉车是需要配载的，一个小型蒸汽机就是个非常好的配载，而用电机你就必须额外配载。

这个小型蒸汽叉车如果 3 吨以内可以用吊车直接吊进货仓，干完活直接吊出来。

---

Scat 于 2015-6-9 18:07:00 发表了：

> isdily 发表于 2015-6-1 20:50
>
> 临高当前只能用货盘，首先工业规模也不算特别大，用货盘也能凑活，其次，集装箱要使用大量钢材，500 废手 ...

货盘得用叉车啊，至少也是液压平车

---

Scat 于 2015-6-9 18:09:52 发表了：

> isdily 发表于 2015-6-1 20:48
>
> 上面给司凯德的回复说过了，5 层也罢 3 层也罢，这些应该是给功臣集团准备的；而书中更为短缺的是发动机行动 ...

个人觉得应该都盖联排，有个二三十平的前院什么的，这样可以减少蔬菜供应，目前并不缺地。大不了不给产权按长租就完了，租金直接从工资里扣

---
